\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\newtheorem*{lemma}{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{remark}             
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 6}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[6.11]
Zij $d \in \RR$. Voor elk geheel getal $m \geq 0$ definiëren we een rij $(a_m(j))_{j \geq 0}$ door $a_m(0) = d\cdot 2^{-m}$ en $a_m(j + 1) = a_m(j)^2 + 2a_m(j)$. Bepaal $\lim_{n \to \infty} a_n(n)$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk op dat $a_m(j + 1) + 1 = (a_m(j) + 1)^2$. Het volgt met inductie dat er geldt $a_m(j + 1) = (1 + d\cdot 2^{-m})^{2^j} - 1$. We concluderen
\[
\lim_{n \to \infty} a_n(n) = \lim_{n \to \infty} (1 + d \cdot 2^{-n})^{\frac{1}{2^{-n}}} - 1 = e^d - 1,
\]
want als $n \to \infty$ dan $2^{-n} \to 0$. 
\end{oplossing}
\begin{opghand}[6.15]
Stel dat $(a_n)_{n \geq 1}$ een rij stijgende rij postieve reële getallen is zodat $\lim a_n / n = 0$. Bestaan er oneindig veel positieve gehele getallen $n$ zodat $a_{n - i} + a_{n + i} < 2a_n$ voor $i = 1, \dots, n - 1$?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Ja. Stel dus dat er maar eindig veel $n$ zijn zodat $a_{n - i} + a_{n + i} < 2a_n$ voor alle $i \in \{1, \dots, n - 1\}$. Dan is er een $N$ zodat voor elke $n \geq N$ er een $i_n$ is zodat $a_{n - i_n} + a_{n + i_n} \geq 2a_n$. Aangezien de rij $(a_n)$ stijgend is zal
\[
c := \min_{i \leq N} \frac{a_N - a_i}{N - i}
\]
bestaan en positief zijn. Laat $i_0$ de $i$ waarvoor dit minimum wordt aangenomen. We construeren een deelrij $a_{m_j}$ met $m_1 = N$ zodanig dat voor $j > 1$ geldt
\begin{equation}
\frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_j - i_0} \geq \frac{a_{m_{j - 1}} - a_{i_0}}{m_{j - 1} - i_0}
\end{equation}
en zodat voor alle $j \in \NN$ en $k < m_j$ geldt
\begin{equation}
\frac{a_{m_j} - a_k}{m_j - k} \geq \frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_j - i_0}.
\end{equation}
Per keuze van $i_0$ voldoet $m_1$ aan (2).
Gegeven een $m_j$ die voldoet aan (2) volstaat het een $m_{j + 1} > m_j$ te vinden die voldoet aan (1) en (2). Aangezien $m_j \geq N$ bestaat er een $i = i_{m_j}$ zodanig dat 
\begin{equation}
a_{m_j + i} - a_{m_j} \geq a_{m_j} - a_{m_j - i}.
\end{equation}
Er volgt dat
\begin{align*}
\frac{a_{m_j + i} - a_{i_0}}{m_j + i - i_0} &\geq \frac{a_{m_j + i} - a_{m_j}}{m_j + i - i_0} + \frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_j + i - i_0} \\
&\geq \frac{a_{m_j} - a_{m_j - i}}{m_j + i - i_0} + \frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_j + i - i_0} &(\text{vanwege 3})\\
&\geq \frac{\frac{i}{m_j - i_0}(a_{m_j} - a_{i_0})}{m_j + i - i_0} + \frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_j + i - i_0}&(\text{vanwege (2) links met $k = m_j - i$}) \\
&= \frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_j - i_0}.
\end{align*}
Dus $m_j + i$ voldoet aan (1). Laat $m_{j + 1}$ de kleinste $m > m_j$ die voldoet aan (1), omdat $m_j + i$ voldoet bestaat deze. We tonen aan dat $m_{j + 1}$ voldoet aan (2), dus pak $k < m_{j + 1}$. We onderscheiden 3 gevallen
\begin{enumerate}[a)]
\item $k = m_j$. In dit geval zal
\begin{align*}
\frac{a_{m_j + 1} - a_{m_j}}{m_{j + 1} - m_j} &= \frac{a_{m_j + 1} - a_{i_0}}{m_{j + 1} - m_j}  - \frac{a_{m_j} - a_{i_0}}{m_{j + 1} - m_j} \\
&\geq \frac{a_{m_j + 1} - a_{i_0}}{m_{j + 1} - m_j}  - \frac{\frac{m_j - i_0}{m_{j + 1} - i_0}(a_{m_{j + 1}} - a_{i_0})}{m_{j + 1} - m_j} &\text{($m_{j + 1}$ voldoet aan (1))} \\
&= \frac{a_{m_j + 1} - a_{i_0}}{m_{j + 1} - i_0}.
\end{align*}
\item $k > m_j$. Dit volgt direct omdat we aannamen dat $m_{j + 1}$ de kleinste $m$ was die voldeed aan (1), echter als $k$ niet voldoet aan (2) dan voldoet $k$ ook aan (1), immers
\begin{align*}
\frac{a_{k} - a_{i_0}}{k - i_0} &= \frac{a_{m_{j + 1}} - a_{i_0}}{k - i_0} - \frac{a_{m_{j + 1}} - a_k}{k - i_0} \\
&\geq \frac{a_{m_{j + 1}} - a_{i_0}}{k - i_0} - \frac{\frac{m_{j + 1} - k}{m_{j + 1} - i_0}(a_{m_{j + 1}} - a_{i_0})}{k - i_0} &\text{($k$ voldoet niet aan (2))} \\
&= \frac{a_{m_{j + 1}} - a_{i_0}}{a_{m_{j + 1}} - i_0} \geq \frac{a_{m_{j}} - a_{i_0}}{a_{m_{j }} - i_0},
\end{align*}
dus $k$ zou dan een kleinere $m$ zijn die voldoet aan (1).
\item $k < m_j$. In dit geval zien we met (a) dat
\begin{align*}
\frac{a_{m_j + 1} - a_{k}}{m_{j + 1} - k} &= \frac{a_{m_j + 1} - a_{m_j}}{m_{j + 1} - k}  + \frac{a_{m_j} -a_k}{m_{j + 1} - k} \\
&\geq \frac{\frac{m_{j + 1} - m_j}{m_{j + 1} - i_0}(a_{m_j + 1} - a_{i_0})}{m_{j + 1} - k}  + \frac{\frac{m_j - k}{m_j - i_0}(a_{m_{j}} - a_k)}{m_{j + 1} - k} &\text{(vanwege (a) en (2))} \\
&= \frac{a_{m_j + 1} - a_{i_0}}{m_{j + 1} - i_0}.
\end{align*}
\end{enumerate}
Dit voltooid het bewijs dat zo'n deelrij $a_{m_j}$ bestaat.

Met inductie mogen we nu concluderen dat 
\[
\frac{a_{m_j} - i_0}{m_j - i_0} \geq c,
\]
wat een tegenspraak geeft met $a_n / n \to 0$ als $m_j \to \infty$.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[6.16]
Zij $f: [a, b] \to [a, b]$ een continue functie en zij $p \in [a, b]$. Definiëer $p_0 = p$ en $p_{n + 1} = f(p_n)$. Stel dat $T_p = \{p_n \mid n = 0, 1, 2, \dots\}$ gesloten is. Laat zien dat $T_p$ maar eindig veel elementen bevat.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Stel dat $T_p$ toch oneindig is. Gegeven een verzameling $X$ en een punt $x \in X$ zeggen we dat $x$ een \emph{essentïeel} limietpunt is dan en slechts dan als er een rijtje $x_n \in X \setminus \{ x\}$ bestaat met $x_n \to x$. Het is evident dat dit equivalent is met zeggen dat er een oneindige rij van verschillende $x_n$ is met $x_n \to x$. We bewijzen eerst het volgende lemma.
\begin{lemma}
Zij $X \subseteq \RR$ een oneindige, gesloten verzameling. Stel dat elke $x \in X$ een essentiëel limietpunt is in $X$. Dan is $X$ overaftelbaar. 
\end{lemma}
\begin{bewijs}
Stel dat $X$ aftelbaar is, zeg $X = \{x_1, x_2, \dots\}$. We construeren een Cauchyrij $y_1, y_2, \dots$ met $\lim_{n \to \infty} y_n \neq x_i$ voor alle $i \in \NN$. Dan volgt dat $\lim_{n \to \infty} y_n \not \in X$, omdat $X$ gesloten was geeft dit een tegenspraak. Pak $y_0 \in X$ met $y_0 \neq x_1$. 

Gegeven $y_0, \dots, y_n \in X$ met $y_n \neq x_{n + 1}$, kies $\varepsilon_n > 0$ zodat
\begin{enumerate}[(1)]
\item $\varepsilon_n < \frac{\varepsilon_{n - 1}}{2}$ als $n > 1$;
\item $\varepsilon_n < \frac{1}{n}$;
\item $\varepsilon_n < \frac{|y_n - x_{n + 1}|}{3}$. 
\end{enumerate}
Aangezien $y_n \in X$ is $y_n$ een essentiëel limietpunt van $X$, dus er bestaat een $y_{n + 1} \in X$ met $|y_{n + 1} - y_n| < \varepsilon$ en $y_{n + 1} \neq x_{n + 2}$ (merk op dat er zelfs oneindig veel zulke $y_{n + 1}$ bestaan, er moet immers een rijtje naar $y_n$ convergeren, dus we mogen eisen dat $y_{n + 1} \neq x_{n + 2}$). 

Nu zal voor $m > n$
\[
|y_n - y_m| \leq \sum_{i = 1}^{m - n} |y_{n + i - 1} - y_{n + i}| \leq \sum_{i = 1}^{m - n} \frac{\varepsilon_n}{2^{i - 1}} \leq 2\varepsilon_n \leq \frac{2}{n},
\]
waar de tweede ongelijkheid volgt uit aanname (1) en de keuze voor $y_{n + i}$, de derde uit de meetkundige reeks en de laatste uit aanname (2). Dus $y_n$ is een Cauchyrij. Aan de andere kant zal dus ook voor $m > n$
\[
|y_m - x_n| \geq |y_n - x_n|  - |y_m - y_n| \geq 3\varepsilon_n - 2\varepsilon_n = \varepsilon_n,
\]
dus $\lim_{n \to \infty y_n} \neq x_i$ voor alle $i \in \NN$. Hiermee is het lemma bewezen.
\end{bewijs}
We voltooien nu de oplossing van de opgave. Laat
\[
T_p' := \{x \in T_p \mid x \text{ is een essentieel limietpunt van $T_p$}\}. 
\]
Dan is $T_p'$ gesloten onder $f$. Immers, gegeven $x \in T_p'$ en een rij $p_{n_j} \to x$, zal $p_{n_j + 1} \to f(x)$ want $f$ is continu. En $T_p'$ is niet leeg, immers $T_p$ was oneindig dus alle $p_n$ zijn verschillend. Vanwege Bolzano-Weierstrass is er een convergente deelrij $(p_{n_j}) \subseteq (p_n)$, als $q = \lim p_{n_j}$ dan zal $q \in T_p'$ want alle $p_{n_j}$ zijn verschillend. Dus als we $k$ de kleinste $k$ pakken zodat $p_k \in T_p'$, dan zal $p_m \in T_p'$ voor alle $m > k$. We concluderen dat $T_p' = \{p_n | n \geq k\}$. 

Maar nu is elke $x \in T_p'$ een essentiëel limietpunt van $T_p'$. Immers, $x$ is een limietpunt van $T_p$, en gegeven een oneindige rij van allemaal verschillende $(p_{n_j}) \to x$, zal de rij $(p_{n_j} \mid n_j > k)$ nog steeds oneindig zijn en bevat zitten in $T_p'$. Uit het lemma concluderen we dat $T_p'$ eindig is. Aangezien $T_p = T_p' \cup \{p_0, \dots, p_{k - 1}\}$ volgt dat $T_p$ ook eindig is.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[6.18]
Zij $\sigma: \NN \to \NN$ een bijectie. Zij bovendien $\{x_n\}_{n \geq 1}$ een rij dalende getallen zodat
\begin{enumerate}
\item $|x_n|$ een dalende functie is van n;
\item $|\sigma(n) - n|\cdot |x_n| \to 0$ als $n \to \infty$;
\item $\lim_{n \to \infty} \sum_{k = 1}^n x_k = 1$.
\end{enumerate}
Zijn deze eisen voldoende om te laten zien dat $\lim_{n \to \infty} \sum_{k = 1}^n x_k = 1$?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Ja. We bewijzen dat $\left| \lim_{n \to \infty} \sum_{k = 1}^n x_k - \sum_{k = 1}^n x_{\sigma(k)}\right| = 0$, dit volstaat. 

Laat $\varepsilon > 0$, en kies $M$ zodat voor $n > M$ geldt $|\sigma(n) - n|\cdot |x_n| < \frac{\varepsilon}{2}$. Dan geldt omdat $|x_n|$ dalend is voor elke $n > M$ dat $\sigma(n) \leq n + \frac{\varepsilon}{2|x_M|}$. 

Kies $N_0$ groot genoeg zodat er geldt $\{1, \dots, M\} \subseteq \sigma^{-1}(\{1, \dots, N_0\})$, dit kan voor $M$ vast want $\sigma$ is een bijectie. Voor $N > N_0$ en $1 \leq k \leq N - \frac{\varepsilon}{2|x_M|}$ geldt dan dat $\sigma(k) \leq N$, als $k \leq M$ volgt dit uit de keuze voor $N_0$ en anders uit de keuze voor $M$.  Het volgt dat bijna alle termen in beide sommen voorkomen, dus voor $N > N_0$ zal 
\[
\left|\sum_{k = 1}^N x_k - \sum_{k = 1}^Nx_{\sigma(k)}\right| \leq \sum_{N \geq k \geq N - \frac{\varepsilon}{2|x_M|}} |x_k| + |x_{\sigma(k)}|.
\]
Omdat we hadden aangenomen dat $x_{\sigma(k)} \geq M$ voor $k \geq N_0$ volgt dat voor $N > N_0 + \frac{\varepsilon}{2|x_M|}$ geldt (omdat $|x_n|$ dalend is)
\[
\left|\sum_{k = 1}^N x_k - \sum_{k = 1}^Nx_{\sigma(k)}\right| \leq \sum_{N \geq k \geq N - \frac{\varepsilon}{2|x_M|}} |x_M| + |x_M| \leq \frac{\varepsilon}{2|x_M|}(|x_M| + |x_M|) < \varepsilon,
\]
waarmee het bewijs voltooid is.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[6.19]
Laat zien dat
\[
\sqrt{1 + 2\sqrt{1 + 3\sqrt{1 + 4 \sqrt{1 + \dots}}}} = 3.
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Om hoofdpijn te verkomen schrijven we 
\[
[a_1, \dots, a_k] = \sqrt{1 + a_1\sqrt{1 + a_2\sqrt{\dots + a_{k - 1} \sqrt{1 + a_k}}}}.
\]
Laat voor $i \in \{1, \dots, k\}$ het getal $a_k(i) := [i, i + 1, \dots, k]$, dan worden we gevraagd om $\lim_{n \to \infty} a_2(n)$ te bepalen. Het is gemakkelijk in te zien dat 
\begin{equation}
a_k(i)^2 = 1 + ia_k(i + 1).
\end{equation}

Het is allereerst duidelijk dat voor vaste $i$ de rij $a_k(i)$ stijgend is. We tonen nu met omgekeerde inductie naar $i$ aan dat $a_k(i) < i + 1$. Het basisgeval is dan $i = k$, dan zal $a_k(k) = k < k + 1$ zoals verlangd. Stel nu dat $a_k(i + 1) < i + 2$, dan ook vanwege (1)
\[
a_k(i) = \sqrt{1 + ia_k(i + 1)} < \sqrt{1 + i(i + 2)} = \sqrt{(i + 1)^2} = i + 1.
\]
Dus $a_k(i) < i + 1$ voor alle $i$ en $k$. 

We concluderen dat voor vaste $i$ de limiet $L_i := \lim_{k \to \infty} a_k(i)$ bestaat. Het is duidelijk dat $L_i \leq i + 1$, en ook voldoen de $L_i$ vanwege (1) aan 
\[
L_i^2 = 1 + iL_{i + 1}.
\]
Stel nu dat $L_2 < 3$. In dat geval bestaat er een $c \in [0, 1)$ met $L_2 \leq 3c$. Met inductie volgt dat $L_i \leq c^{2^{i - 2}}(i + 1)$, immers
\[
L_{i + 1} = \frac{L_i^2 - 1}{i} \leq \frac{(c^{2^{i - 2}}(i + 1))^2 - 1}{i} = c^{2^{i - 1}}(i + 2) +  \frac{c^{2^{i - 1}} - 1}{i} \leq c^{2^{i - 1}}(i + 2).
\]
Maar het is duidelijk dat $L_i \geq \sqrt{i + 1}$ immers $a_1(i) = \sqrt{i + 1}$, echter voor $i$ groot genoeg zal $\sqrt{i + 1} \geq c^{2^{i - 1}}(i + 2)$. We concluderen $L_2 = 3$. 
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[6.20]
Zij $b_0 = 1$ en $b_{n + 1} = 2 + \sqrt{b_n} - 2\sqrt{1 + \sqrt{b_n}}$. Bepaal $\sum_{n = 0}^\infty b_n2^n$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk allereerst op dat $b_{n + 1} = (\sqrt{1 + \sqrt{b_n}} - 1)^2$. Laat $a_n := \sqrt{b_n} + 1$ dan zal dus $a_0 = 2$ en $a_{n + 1} = \sqrt{a_n}$. We concluderen $a_n = 2^{\frac{1}{2^n}}$ en $b_n = \(2^\frac{1}{2^n} - 1\)^2$. Beschouw nu
\begin{align*}
\sum_{n = 0}^N b_n2^n &= \sum_{n = 0}^N 2^n\(2^\frac{1}{2^{n - 1}} - 2 \cdot 2^\frac{1}{2^n} + 1\) \\
&= \(2^2 + \sum_{n = 1}^N 2^n \cdot 2^\frac{1}{2^{n - 1}}\) - \(\sum_{n = 0}^{N - 1} 2^{n + 1} \cdot 2^\frac{1}{2^n} + 2^{N + 1}\cdot 2^\frac{1}{2^N}\) + \sum_{n=0}^N 1 \\
&= \(2^2 - 2^{N + 1}\cdot 2^\frac{1}{2^N} + \sum_{n = 0}^N 1\) +  \(\sum_{n = 1}^N 2^n \cdot 2^\frac{1}{2^{n - 1}} - \sum_{n = 0}^{N - 1} 2^{n + 1} \cdot 2^\frac{1}{2^n}\)\\
&= 3 + 2^{N + 1}\(1 - 2^\frac{1}{2^N}\) + 0.
\end{align*}
We concluderen
\[
\sum_{n = 0}^\infty b_n 2^n = \lim_{N \to \infty}  3 + 2^{N + 1}\(1 - 2^\frac{1}{2^N}\)  = 3 - \lim_{x \to 0} \frac{e^{2\log(2)x} - 1}{x} = 3 - 2\log(2).
\]
\end{oplossing}
\begin{opghand}[6.23]
Zij $\epsilon_n$ een rij positieve getallen zodat $\epsilon_n \to 0$ wanneer $n \to \infty$. Bepaal
\[
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n}\sum_{k = 1}^n \log\(\frac{k}{n} + \epsilon_n\)
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Aangezien $\log$ een strikt stijgende functie is, zien we per definitie van de Rhiemann-integraal dat
\[
\int_{0}^{1} \log(x) dx \leq \frac{1}{n}\sum_{k = 1}^n \log\(\frac{k}{n}\) \leq \frac{1}{n}\sum_{k = 1}^n \log\(\frac{k}{n} + \epsilon_n\) \leq \int_{\frac{1}{n} + \epsilon_n}^{1 + \frac{1}{n} + \epsilon_n} \log(x) dx.
\]
Schrijf $\varepsilon_n = \epsilon_n + \frac{1}{n}$. Dan zal
\begin{align*}
\int_{0}^{1} \log(x) dx &= -1,  \\
\int_{\varepsilon_n}^{1 + \varepsilon_n} \log(x) dx &= \(\(1 + \varepsilon_n\)\log\(1 + \varepsilon_n\) - (1 + \epsilon_n)\) - (\varepsilon_n\log(\varepsilon_n) - \varepsilon_n) \\
&= \log(1 + \varepsilon_n)  + \varepsilon_n \log\(1 + \frac{1}{\varepsilon_n}\) - 1.
\end{align*}
Als $n \to \infty$ dan zal $\varepsilon_n \to 0$, en dus zal $\varepsilon_n\log(1 + \frac{1}{\varepsilon_n}) \to 0$ (want $\lim_{x \to \infty} \log(1 + x) / x = 0$). Dus
\[
\lim_{n \to \infty} \log(1 + \varepsilon_n)  + \varepsilon_n \log\(1 + \frac{1}{\varepsilon_n}\) - 1 = -1,
\]
en vanwege het squeezelemma zal dan ook
\[
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n}\sum_{k = 1}^n \log\(\frac{k}{n} + \epsilon_n\) = -1.
\]
\end{oplossing}
\end{document}



